【Black Mirror新題材】內地官方推APP查身邊密切接觸者 揭政府密切監視人民？

隨內地企業陸續開工，人們成為新冠肺炎（COVID-19，又稱武漢肺炎）密切接觸者風險大增。內地官方近日開發出專屬APP，供民眾查詢是否接觸過確診病例。民眾只要輸入中國公民身分證號18碼和姓名就可查詢。每組註冊完成的手機號碼，能查詢多達3組身分證號碼的接觸狀況，但APP也令人關注中國政府密切監視人民。

根據通告，這款「密切接觸者測量儀（公眾版）」APP由國務院統籌成立的疫情防控大數據攻關團隊開發，於2月8日晚間起上線供民眾查詢，由於內涵國家衛健委、交通運輸部、國家鐵路集團公司和民航局等多方面的數據資源，是目前內地最可靠、高效的查詢工具。

如何定義密切接觸者，衛健委說明，是指14天內與確診病例、疑似確診病例或輕度病例者直接居住或生活在一起的成員，包括同事、師生、同一交通工具的乘客。該APP的重點查訊對象，為最近14天內與確診或疑似病例同乘火車、飛機位於其前後三排（共七排），以及同乘巴士的相關人員。

BBC：技術凸顯中國政府密切監察人民

不過，英國廣播公司（BBC）卻指出，這項技術令人關注中國政府對人民的密切監視。對於個資外洩疑慮，協助開發的中國電子科技公司（CETC）專家建議，在使用過程中，請注意數據使用安全，嚴格遵守相關法律法規規定，不得利用本工具提供的數據從事侵害他人名譽、隱私等活動。

Black Mirror又有新題材可以拍啦